---
id: 20221024161726_f273967140da4ff1
date: "2022-10-24"
aliases:
- haskell 的 foldr, foldl, foldl'
category:
- gist
language:
- haskell
tags:
- haskell
- lambda
- haskell/fold
- 函数式编程
tc:
- gist
---

## foldl 左折叠

```haskell
foldl (-) 0 [1..4]
> -10

-- 最先计算的是 x1
foldl f z [x1, x2, ..., xn] == (...((z `f` x1) `f` x2) `f`...) `f` xn

-- 一种简单的实现方式, 不是库中实现方式.
-- 以 list 为例子, 实际上 foldl 是 Foldable 中的一个函数
foldl :: (b -> a -> b) -> b -> [a] -> b
foldl f z [] = z
foldl f z (x:xs) = foldl f (f z x) xs
```

类似功能的 golang 代码

```go
// z 和 t 使用的是 haskell 中的名称
z := 0  
for _, t := range []int{1, 2, 3, 4} {  
   z = z - t  // t 在二元运算符左侧
}  
fmt.Println(z) // -10
```

## foldl' 左折叠
```haskell
import Data.List
foldl' (-) 0 [1..4]
> "1abcd"

foldl' :: (b -> a -> b) -> b -> t a -> b
{-# INLINE foldl' #-}
foldl' f z0 = \ xs ->
    foldr (\ (x::a) (k::b->b) -> oneShot (\ (z::b) -> z `seq` k (f z x)))
          (id::b->b) xs z0
```

和 foldl 逻辑基本相同,
    不同的是 foldl' 是强制的(不是惰性的).
为了解决 foldl 可能引发的 #内存泄漏 .
因为惰性求值会在获取具体值之前, 表达是会被缓存,
    列表太长可能导致内存不足.

## foldr 右折叠

```haskell
foldr (-) 0 [1..4]
> -2

-- 这里, 最先计算的是 xn
foldr f z [x1, x2, ..., xn] == (x1 `f` (x2 `f` ... (xn `f` z)...)

-- 一种简单的实现方式, 不是库中实现方式.
-- 以 list 为例子, 实际上 foldr 是 Foldable 中的一个函数
foldr :: (a -> b -> b) -> b -> [a] -> b
foldr f z [] = z
foldr f z (x:xs) = f x (foldr f z xs)
```

类似功能的 golang 代码

```go
z := 0
arr := []int{1, 2, 3, 4}
for i := len(arr) - 1; i >= 0; i-- {
    t := arr[i]
    z = t - z // t 在二元运算符右侧
}
fmt.Println(z) // -10
```

foldr 可以对无限列表做折叠,
    但求值会出现溢出的情况.

### 用 foldr 实现 foldl

```haskell
-- id :: a -> a

myFoldl :: (a -> b -> a) -> a -> [b] ->a
myFoldl f z xs = foldr step id xs z
    where
        step x g a = g (f a x)

myFoldl f acc xs = foldr (\x g s -> g (f s x)) id xs acc
```

[Don Stewar](http://stackoverflow.com/users/83805/don-stewart) 给出了解释 [haskell - Writing foldl using foldr](https://stackoverflow.com/questions/6172004/writing-foldl-using-foldr)

我用了 4 个小时也没有看懂这个是如何实现翻转的.
只能求助于网络了,
    这是根据网络上的内容进行的整理. 
特别说明, 我没有完全看懂. 

```haskell
foldl :: (a -> b -> a) -> a -> [b] -> a  

-- 简单的定义
foldl f v [] = v
foldl f v (x:xs) = foldl f (f v x) xs

-- 展开一,
--    使用 g 来代替 foldl 的递归,
--        g 的声明 [a] -> b -> b
--    并消除递归中使用到的 f 参数.
foldl f v xs = g xs v
    where
        g []     v = v
        g (x:xs) v = g xs (f v x)

-- 展开二,
--     将 g 转变成一个返回 (a -> a) 的函数,
--         g 的声明变成了 [a] -> ( b -> b )
foldl f v xs = g xs v
    where
        g []     = \v -> v
        g (x:xs) = \v -> g xs (f v x)

-- 展开三,
--    使用 id 进行替换
foldl f v xs = g xs v
    where
        g []     = id
        g (x:xs) = \v -> g xs (f v x)

-- 这里看看简单的 foldr 的定义和实现
--     回答中给出的是 fold 的解释,
--     我直接用 foldr 方便理解.
foldr :: (a -> b -> b) -> b -> ([a] -> b)
foldr f z [] = z
foldr f z (x:xs) = f x (foldr f z xs)

-- 将 (g = foldr f v) 对 foldr 的实现进行替换,
--     foldr 函数可以可以转成一下形式.
g [] = v
g (x:xs) = f x (g xs)

-- 一段**神奇**的等价变换.
-- 防止混乱, 对 foldr 中声明的 f 修改成 k
    g (x:xs)         = k x (g xs)
-- 补充最后一个变量
<=> g (x:xs) v       = k x (g xs) v
-- 根据"展开一"中的变换可以得到
<=> g xs (f v x)     = k x (g xs) v
-- 将 (g xs) 推广到 g'
<=  g' (f v x)       = k x g' v
-- 使用 lambda 对 k x g' v 进行替换
<=> k = \x g' -> (\a -> g' (f a x))

-- 我们找到了 foldr 中的 k 的定义,
--     替换到 foldr 中.
-- 原回答中存在笔误, 直接代入计算结果是错误的,
--     需要修改 g (f v x) 成 g (f a x)
foldl :: (a -> b -> a) -> a -> [b] -> a    
foldl f v xs =
    foldr
        (\x g -> (\a -> g (f a x)))
        id -- foldr 的零值情况
        xs -- 列表
        v  -- foldl 的零值

-- 可以理解折叠到一个 \a -> g (f v x) 的函数上
-- 以 foldl (-) 0 [1..4] 为例子
foldr k id (x:xs) z
=> k x (foldr k id xs) z
=> (\a -> (foldr k id xs) (f a x))
=> foldr k id xs -1 -- xs = [2..4]
=> foldr k id xs' -3 ...
=> ...
=> k x (foldr k id []) -6
=> (\a -> id (f a x))
=> id (-10)
=> -10
```

说说感想, 真的就是数学中的"显而易见",
    一句话难死一票人, 一行代码理解需要一大堆代码进行辅助.
即使我付出了一点时间 (5h) 也没有完全如何理解这段代码的含义,
    更不可能自己想出来这段推导过程.
